<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<section xml:id="sec_sistemas-parametros">
  <title>Sistemas con parámetros</title>
  <p>
    Los sistemas con parámetros son aquellos en los que el tipo de sistema depende de los valores de uno o varios parámetros.
  </p>
  <p>
    Para calcular el tipo de sistema que es dependiendo del valor o valores del parámetro o parámetros utilizamos el teorema de Rouché-Fröbenius.
  </p>
  <example>
    <statement>
      <p>
        Discutir, y resolver cuando sea posible, el sistema de ecuaciones lineales según los valores del parámetro <m>m</m>
      </p>
      <me>
        \left\lbrace \begin{array}{rcl}
        mx+y &amp; = &amp; 1 \\
        x+my &amp; = &amp; m \\
        2mx+2y &amp; = &amp; m+1
        \end{array} \right.
      </me>
    </statement>
    <solution>
      <p>
        Escribimos la matriz de los coeficientes y la matriz ampliada.
      </p>

      <p>
        <me>
          A=\begin{pmatrix}
          m &amp; 1 \\
          1 &amp; m \\
          2m &amp; 2
          \end{pmatrix} \qquad A^*=\begin{pmatrix}
          m &amp; 1 &amp; 1 \\
          1 &amp; m &amp; m \\
          2m &amp; 2 &amp; m+1
          \end{pmatrix}
        </me>
      </p>
      <p>
        Veamos los posibles rangos de las matrices y a partir de estos datos iniciamos el estudio.
      </p>
      <p>
        <m>\text{rango} (A) \leq 2 \qquad \text{rango} (A^*) \leq 3</m>
      </p>
    
      <p>
        Empezamos estudiando el rango de <m>A^*</m> ya que si el rango de <m>A^*</m> es 3, el rango de <m>A</m> sería 2 y el sistema es incompatible.
      </p>
    
      <p>
        <m>
          \begin{vmatrix}
          m &amp; 1 &amp; 1 \\
          1 &amp; m &amp; m \\
          2m &amp; 2 &amp; m+1
          \end{vmatrix}= m^3-m^2-m+1
        </m>
      </p>
      <p>
        Igualamos a cero y resolvemos: <m>m^3-m^2-m+1= 0 \Rightarrow m=1 \qquad m=-1</m>
      </p>
    
      <p>
        Por lo tanto, <m>\forall m \in \R - \{\pm 1\} \qquad \text{rango} (A^*)=3 \quad \text{rango} (A)= 2</m>. Sistema incompatible.
      </p>
    
      <p>
        Para 
        <m>
          m=-1 \qquad A=\begin{pmatrix}
          -1 &amp; 1  \\
           1 &amp; -1  \\
          -2 &amp; 2  
          \end{pmatrix} 
          \qquad A^*=\begin{pmatrix}
          -1 &amp; 1 &amp; 1 \\
          1 &amp; -1 &amp; -1 \\
          -2 &amp; 2 &amp; 0 
          \end{pmatrix}
        </m>
      </p>
    
      <p>
        Estudiamos el rango de <m>A</m>.
      </p>
    
      <p>
        Las tres filas son proporcionales, luego <m>\text{rango}(A)=1</m>
      </p>
    
      <p>
        Estudiamos el rango de <m>A^*</m>
      </p>
    
      <p>
        <m>
          \begin{vmatrix}
          -1 &amp; 1 \\
          -2 &amp; 0
          \end{vmatrix}= 2 \neq 0 \Rightarrow \text{rango}(A^*)=2
        </m>
      </p>
    
      <p>
        Por lo tanto, para <m>m=-1</m> Sistema Incompatible.
      </p>
    
      <p>
        Para 
        <m>
          m=1 \qquad A=\begin{pmatrix}
          1 &amp; 1  \\
          1 &amp; 1  \\
          2 &amp; 2  
          \end{pmatrix} 
          \qquad A^*=\begin{pmatrix}
          1 &amp; 1 &amp; 1 \\
          1 &amp; 1 &amp; 1 \\
          2 &amp; 2 &amp; 2 
          \end{pmatrix}
        </m>.
      </p>
    
      <p>
        Estudiamos el rango de <m>A</m>.
      </p>
    
      <p>
        Las tres filas son proporcionales, luego <m>\text{rango}(A)=1</m>
      </p>
    
      <p>
        Estudiamos el rango de <m>A^*</m>
      </p>
    
      <p>
        Las tres filas son proporcionales, luego <m>\text{rango}(A^*)=1</m>
      </p>
    
      <p>
        Por lo tanto, para <m>m=1</m> Sistema Compatible Indeterminado.
      </p>
    
      <p>
        Resolvemos en este último caso.
      </p>
    
      <p>
        Como los rangos son 1, nos quedamos con una sola ecuación.
      </p>
    
      <p>
        <m>
          x+y=1 \Rightarrow \left\lbrace \begin{array}{l}
          x= 1- \lambda \\
          y= \lambda 
          \end{array} \right.
        </m>
      </p>
    </solution>
  </example>

  <example>
    <statement>
      <p>
        Dado el sistema de ecuaciones: 
        <me>
          S=\begin{sistematres}
          x &amp; + &amp; y &amp; + &amp; z &amp; = &amp; 2 \\
          2x &amp; + &amp; y &amp; &amp; &amp; = &amp; 0 \\
          3x &amp; + &amp; 2y &amp; + &amp; az &amp; = &amp;2a 
          \end{sistematres}
        </me>
      </p>
    
      <p>
        <ol>
          <li>
            <p>
              Demostrar que es compatible para todos los valores de <m>a</m>.
            </p>
          </li>
          <li>
            <p>
              Resolver en los casos en que sea compatible indeterminado.
            </p>
          </li>
        </ol>
      </p>
    </statement>
    <solution>
      <p>
        <ol>
          <li>
            <p>
              Formamos la matriz de los coeficientes y la matriz ampliada del sistema: 
              <me>
                A=\begin{pmatrix}
                1 &amp; 1 &amp; 1 \\
                2 &amp; 1 &amp; 0 \\
                3 &amp; 2 &amp; a
                \end{pmatrix}
                \qquad
                A^*=\begin{pmatrix}
                1 &amp; 1 &amp; 1 &amp; 2 \\
                2 &amp; 1 &amp; 0 &amp; 0 \\
                3 &amp; 2 &amp; a &amp; 2a
                \end{pmatrix}
              </me>
            </p>
            <p>
              Calculamos el determinante de la matriz <m>A</m>.
            </p>
            <p>
              <me>
                \begin{vmatrix}
                1 &amp; 1&amp; 1 \\
                2 &amp; 1 &amp; 0 \\
                3 &amp; 2 &amp; a
              \end{vmatrix}= a+0+4-3-0-2a=-a+1
            </me>
          </p>
          <p>
            Si el valor del determinante es distinto de cero el rango de <m>A</m> será <m>3</m>, en caso contrario será menor que <m>3</m>. Igualamos a cero:
          </p>
          <p>
            <me>
              -a+1=0 \rightarrow a=1
            </me>
          </p>
          <p>
            Ahora discutimos el sistema según los valores de <m>a</m>.
          </p>
          <p>
            Si <m>a\neq 1 \rightarrow rg(A)=3</m>. Sabemos que <m>rg(A^*)\geq rg(A) =3</m>. Como la matriz <m>A^*</m> solo tiene <m>3</m> filas <m>rg(A^*)\leq 3</m>, por lo tanto, <m>rg(A^*)=3</m>.
          </p>
          <p>
            En consecuencia: Si <m>a \neq 1 \rightarrow rg(A)=rg(A^*)=3=\text{número de incógnitas} \rightarrow</m> Sistema Compatible Determinado.
          </p>
           <p>
            Si <m>a=1</m>
          </p>
          <p>
            <me>
              A=\begin{pmatrix}
              1 &amp; 1 &amp; 1 \\
              2 &amp; 1 &amp; 0 \\
              3 &amp; 2 &amp; 1
            \end{pmatrix}
            \qquad
            A^*=\begin{pmatrix}
              1 &amp; 1 &amp; 1 &amp; 2 \\
              2 &amp; 1 &amp; 0 &amp; 0 \\
              3 &amp; 2 &amp; 1 &amp; 2
            \end{pmatrix}
            </me>
          </p>
          <p>
            Calculamos el rango de <m>A</m>.
          </p>
          <p>
            <me>
              \begin{vmatrix}
              1 &amp; 1 \\
              2 &amp; 1
              \end{vmatrix}= 1-2=-1 \neq 0 \rightarrow rg(A)=2
            </me>
          </p>
          <p>
            Estudiamos el rango de <m>A^*</m>
          </p>
          <p>
            <me>
              \begin{vmatrix}
              1 &amp; 1&amp; 2 \\
              2 &amp; 1 &amp; 0 \\
              3 &amp; 2 &amp; 2
              \end{vmatrix}= 2+0+8-6-0-4=0 \rightarrow rg(A^*)=2
            </me>
          </p>
          <p>
            En este caso <m>r(A)=rg(A^*)=2 &lt; \text{número de incognitas} \rightarrow</m>Sistema Compatible Indeterminado
          </p>
          <p>
            Resumiendo <m>\left\lbrace 
            \begin{array}{lll} 
            a\neq 1 &amp; rg(A)=rg(A^*)=3=\text{nº incógnitas} &amp; \text{S.C.D.} \\
            a=1 &amp; rg(A)=rg(A^*)=2 &lt;\text{nº incógnitas} &amp; \text{S.C.I.}
            \end{array}
            \right.</m>
          </p>
        </li>
    
        <li>
          <p>
          Resolvemos cuando <m>a=1</m>.
          </p>
      
          <p>
            Como el rango de las matrices es <m>2</m> tenemos que eliminar una ecuación y pasar una incógnita al otro lado.
          </p>
      
          <p>
            Como el determinante de orden <m>2</m> que es distinto de cero incluye la primera, la segunda fila y la primera y la segunda columna, eliminamos la tercera ecuación y pasamos la incógnita <m>z</m> al otro miembro, quedando el sistema de la siguiente forma:
          </p>
          <p>
            <me>
              \begin{sistematres}
              x&amp;+&amp;y&amp;=&amp;2-z \\
              2x&amp;+&amp;y&amp;=&amp;0
              \end{sistematres}
            </me>
            </p>
        
            <p>
              Lo resolvemos por Cramer:
            </p>
        
            <p>
              <me>
                A=\begin{pmatrix}
                1 &amp; 1 \\
                2 &amp; 1
                \end{pmatrix}
                \Longrightarrow
                \begin{vmatrix}
                1 &amp; 1 \\
                2 &amp; 1
                \end{vmatrix}= 1-2=-1</me> <me>x=\dfrac{1}{-1} 
                \begin{vmatrix}
                2-z &amp; 1 \\
                0 &amp; 1
                \end{vmatrix} =-2+z \qquad 
                y=\dfrac{1}{-1} 
                \begin{vmatrix}
                1 &amp; 2-z  \\
                2 &amp; 0
                \end{vmatrix} =4-2z
              </me>
            </p>
          
            <p>
              Haciendo <m>z=\lambda</m>, la solución es: <m>(x,y,z)=(-2+\lambda , 4 - 2 \lambda , \lambda)</m>.
            </p>
          </li>
        </ol>
      </p>
    </solution>
  </example>
  
  <example>
    <statement>
      <p>
        Discutir la compatibilidad del siguiente sistema de ecuaciones: 
        <me>
          S=\begin{sistematres}
          x &amp; + &amp; ay &amp; + &amp; z &amp; = &amp; 1 \\
          2x &amp; + &amp; y &amp; - &amp; z &amp; = &amp; 1 \\
          3x &amp; + &amp; y &amp; + &amp; az &amp; = 2a 
          \end{sistematres}
        </me>
        en función del parámetro <m>a</m>.
      </p>
    </statement>
    <solution>
      <p>
        Formamos la matriz de los coeficientes y la matriz ampliada del sistema: 
        <me>
          A=\begin{pmatrix}
          1 &amp; a &amp; 1 \\
          2 &amp; 1 &amp; -1 \\
          3 &amp; 1 &amp; a
          \end{pmatrix}
          \qquad
          A^*=\begin{pmatrix}
          1 &amp; 1 &amp; 1 &amp; 1 \\
          2 &amp; 1 &amp; -1 &amp; 1 \\
          3 &amp; 1 &amp; a &amp; 2
          \end{pmatrix}
        </me>
      </p>
    
      <p>
        Calculamos el determinante de la matriz <m>A</m>.
      </p>
    
      <p>
        <me>
          \begin{vmatrix}
          1 &amp; a &amp; 1 \\
          2 &amp; 1 &amp; -1 \\
          3 &amp; 1 &amp; a
          \end{vmatrix}= a-3a+2-3-2a^2+1=-2a^2-2a
        </me>
      </p>
    
      <p>
        Si el valor del determinante es distinto de cero el rango de <m>A</m> será <m>3</m>, en caso contrario será menor que <m>3</m>. Igualamos a cero:
      </p>
    
      <p>
        <me>
          -2a^2-2a=0 \rightarrow \left\lbrace \begin{array}{l} a=0 \\ a=-2 \end{array} \right.
        </me>
      </p>
    
      <p>
        Ahora discutimos el sistema según los valores de <m>a</m>.
      </p>
    
      <p>
        Si <m>a\neq 0 \text{ y } a \neq -2\rightarrow rg(A)=3</m>. Sabemos que <m>rg(A^*)\geq rg(A) =3</m>. Como la matriz <m>A^*</m> solo tiene <m>3</m> filas <m>rg(A^*)\leq 3</m>, por lo tanto, <m>rg(A^*)=3</m>.
      </p>
    
      <p>
        En consecuencia: Si <m>a \neq 0  \text{ y } a \neq -2 \rightarrow rg(A)=rg(A^*)=3=\text{número de incógnitas} \rightarrow</m> Sistema Compatible Determinado.
      </p>
    
      <p>
        Si <m>a=0</m>
      </p>
    
      <p>
        <me>
          A=\begin{pmatrix}
          1 &amp; 0 &amp; 1 \\
          2 &amp; 1 &amp; -1 \\
          3 &amp; 1 &amp; 0
          \end{pmatrix}
          \qquad
          A^*=\begin{pmatrix}
          1 &amp; 0 &amp; 1 &amp; 1 \\
          2 &amp; 1 &amp; -1 &amp; 1 \\
          3 &amp; 1 &amp; 0 &amp; 2
          \end{pmatrix}
        </me>
      </p>
    
      <p>
        Calculamos el rango de <m>A</m>.
      </p>
    
      <p>
        <me>
          \begin{vmatrix}
          1 &amp; 0 \\
          2 &amp; 1
          \end{vmatrix}= 1-0=1 \neq 0 \rightarrow rg(A)=2
        </me>
      </p>
    
      <p>
        Estudiamos el rango de <m>A^*</m>
      </p>
    
      <p>
        <me>
          \begin{vmatrix}
          1 &amp; 0&amp; 1 \\
          2 &amp; 1 &amp; 1 \\
          3 &amp; 1 &amp; 2
          \end{vmatrix}= 2+0+2-3-1-0=0 \rightarrow rg(A^*)=2
        </me>
      </p>
    
      <p>
        En este caso <m>r(A)=rg(A^*)=2 &lt; \text{número de incognitas} \rightarrow</m>Sistema Compatible Indeterminado
      </p>
    
      <p>
        Si <m>a=-2</m>
      </p>
    
      <p>
        <me>
          A=\begin{pmatrix}
          1 &amp; -2 &amp; 1 \\
          2 &amp; 1 &amp; -1 \\
          3 &amp; 1 &amp; -2
          \end{pmatrix}
          \qquad
          A^*=\begin{pmatrix}
          1 &amp; -2 &amp; 1 &amp; 1 \\
          2 &amp; 1 &amp; -1 &amp; 1 \\
          3 &amp; 1 &amp; -2 &amp; 2
          \end{pmatrix}
        </me>
      </p>
    
      <p>
        Calculamos el rango de <m>A</m>.
      </p>
    
      <p>
        <me>
          \begin{vmatrix}
          1 &amp; -2 \\
          2 &amp; 1
          \end{vmatrix}= 1+4=5 \neq 0 \rightarrow rg(A)=2
        </me>
      </p>
    
      <p>
        Estudiamos el rango de <m>A^*</m>
      </p>
    
      <p>
        <me>
          \begin{vmatrix}
          1 &amp; -2 &amp; 1 \\
          2 &amp; 1 &amp; 1 \\
          3 &amp; 1 &amp; 2
          \end{vmatrix}= 2-6+2-3-1+8=2 \rightarrow rg(A^*)=3
        </me>
      </p>
    
      <p>
        En este caso <m>r(A)=2 \neq rg(A^*)=3 \rightarrow \text{Sistema Incompatible}</m>
      </p>
    
      <p>
        Resumiendo <m>\left\lbrace 
        \begin{array}{lll} 
        a\neq 1 \text{ y } a \neq -2 &amp; rg(A)=rg(A^*)=3=\text{nº incógnitas} &amp; \text{S.C.D.} \\
        a=0 &amp; rg(A)=rg(A^*)=2 &lt;\text{nº incógnitas} &amp; \text{S.C.I.} \\
        a=-2 &amp; rg(A)=2 \quad rg(A^*)=3 &amp; \text{S.I.}
        \end{array}
        \right.</m>
      </p>
    
    </solution>
  </example>
  
  <exercises>

  
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Considera el siguiente sistema de ecuaciones lineales, 
          <me>
            \begin{sistematres}
            x &amp; - &amp; y &amp; + &amp; mz &amp;= &amp; 0 \\
            mx &amp; + &amp; 2y &amp; + &amp; z &amp; = &amp; 0 \\
            -x &amp; + &amp; y &amp; + &amp; 2mz &amp; = &amp; 0
            \end{sistematres}
          </me>
        </p>
      
        <p>
          <ol>
            <li>
              <p>
                Halla los valores del parámetro <m>m</m> para los que el sistema tiene una única solución.
              </p>
            </li>
      
            <li>
              <p>
                Halla los valores del parámetro <m>m</m> para los que el sistema tiene alguna solución distinta de la solución nula.
              </p>
            </li>
      
            <li>
              <p>
                Resuelve el sistema para <m>m=-2</m>.
              </p>
            </li>
      
          </ol>
        </p>
      
      </statement>
      <solution>
        <p>
          <ol>
            <li>
              <p>
                <m>m \in \R-\{-2,0\}</m>  
              </p>
            </li>
            <li>
              <p>
                <m>m=-2</m> y <m>m=0</m>
              </p>
            </li>
            <li>
              <p>
                <m>(x,y,z)=(\lambda,\lambda,0)</m>
              </p>
            </li>
          </ol>
        </p>
      </solution>
    </exercise>

    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Considera el siguiente sistema de ecuaciones lineales, 
          <me>
            \begin{sistematres}
            x &amp; + &amp; (m+1)y &amp; + &amp; 2z &amp;= &amp; -1 \\
            mx &amp; + &amp; y &amp; + &amp; z &amp; = &amp; m \\
            (1-m)x &amp; + &amp; 2y &amp; + &amp; z &amp; = &amp; -m-1
            \end{sistematres}
          </me>
        </p>
      
        <p>
          <ol>
            <li>
              <p>
                Discute el sistema según los valores del parámetro <m>m</m>.
              </p>
            </li>
      
            <li>
              <p>
                Resuelve el sistema para <m>m=2</m>. Para dicho valor de <m>m</m>, calcula, si es posible, una solución en la que <m>z=2</m>
              </p>
            </li>
          </ol>
        </p>
      </statement>
      <solution>

      </solution>
    </exercise>

  </exercises>

</section>
