<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<section xml:id="sec_resolucion-sistemas-ecuaciones">
	<title>Resolución de sistemas de ecuaciones</title>
	<p>
		Para resolver sistemas de ecuaciones en este curso emplearemos tres métodos:
	</p>
	<p>
    <ol>
		  <li>
				<p>
			    <xref ref="sub_metodo-matricial" text="custom">Método matricial.</xref>
	      </p>
		  </li>
  		<li>
				<p>
	     		 <xref ref="sub_metodo-gauss" text="custom">Método de Gauss.</xref>
	      </p>
		  </li>
  		<li>
				<p>
	     		 <xref ref="sub_regla-cramer" text="custom">Regla de Cramer.</xref>
	      </p>
		  </li>
  	</ol>
  </p>

	<subsection xml:id="sub_metodo-matricial">
			<title>Método matricial</title>
			
			<p>
				Dado un sistema de ecuaciones: 
      </p>
      <me>\left\lbrace \begin{array}{ccccccccc}
          a_{11} x_1 &amp; + &amp; a_{12}x_2 &amp; + &amp; \cdots &amp; + &amp; a_{1n}x_n &amp; = &amp; b_1 \\
          a_{21} x_1 &amp; + &amp; a_{22}x_2 &amp;+ &amp; \cdots &amp; + &amp; a_{2n}x_n &amp; = &amp; b_2 \\
          \cdots &amp; &amp; \cdots &amp; &amp;  \cdots &amp; &amp; \cdots &amp; &amp; \cdots \\
          a_{m1} x_1 &amp; + &amp; a_{m2}x_2 &amp; +&amp; \cdots &amp; + &amp; a_{mn} x_n&amp; = &amp; b_m \\
          \end{array} \right.
      </me> 
      <p>
        se puede escribir matricialmente de la siguiente forma:
			</p>
      <me>
        A \cdot X = B
      </me>
			<p>
				siendo:
			</p>

			<p>
				<me>
          A= \begin{pmatrix}
        a_{11} &amp; a_{12} &amp; \cdots &amp; a_{1n} \\
        a_{21} &amp; a_{22} &amp; \cdots &amp; a_{2n} \\
        \cdots &amp; \cdots &amp; \cdots &amp; \cdots \\
        a_{m1} &amp; a_{m2} &amp; \cdots &amp; a_{mn} \\
        \end{pmatrix} \qquad
        X= \begin{pmatrix}
        x_1 \\ x_ 2 \\ \cdots \\ x_n
        \end{pmatrix}
        \qquad
        B=\begin{pmatrix}
        b_1 \\ b_ 2 \\ \cdots \\ b_m
        \end{pmatrix}
      </me>
			</p>
			<assemblage>
				<p>
					Si la matriz <m>A</m> es regular, es decir, si existe la matriz inversa de <m>A</m> para resolver el sistema resolvemos la ecuación matricial <m>A\cdot X = B</m> utilizando la matriz inversa de <m>A</m> de la siguiente forma <m>X=A^{-1}\cdot B</m>
				</p>
			</assemblage>

			<example>
				<statement>
					<p>
						Resolver el siguiente sistema de ecuaciones utilizando el método de la matriz inversa:
					</p>
					<p>
						<me>
							\begin{cases}
								2x+4y+5z=1 \cr
								x+3y+3z=-1  \cr
								3x+3y+2z=2
								\end{cases}
						</me>
					</p>
				</statement>
				<solution>
					<p>
						Primero hallamos la matriz inversa de <m>A</m> si existe.
					</p>

					<p>
						<me>|A|= \determinantetres{2}{4}{5}{1}{3}{3}{3}{3}{2} = (12+36+15)-(45+18+8)=63-71=-8</me>
					</p>

					<p>
						El determinante es distinto de cero, por lo tanto, existe la matriz inversa y el sistema tendrá solución única.
					</p>
								<p>
										<me>
												\begin{array}{ccc} 
												A_{11}=+\determinantedos{3}{3}{3}{2}=-3 &amp; 
												A_{12}=-\determinantedos{1}{3}{3}{2}=7 &amp;
												A_{13}=+\determinantedos{1}{3}{3}{3}=-6 \\
												\\
												A_{21}=-\determinantedos{4}{5}{3}{2}=7 &amp;
												A_{22}=+\determinantedos{2}{5}{3}{2}=-11 &amp;
												A_{23}=- \determinantedos{2}{4}{3}{3}= 6 \\
												\\
												A_{31}=+\determinantedos{4}{5}{3}{3}=-3 &amp;
												A_{32}=-\determinantedos{2}{5}{1}{3}=-1 &amp;
												A_{33}=+\determinantedos{2}{4}{1}{3}=2
												\end{array}
										</me>
								</p>
					<p>
						<me>adj(A)=\matriztres{-3}{7}{-6}{7}{-11}{6}{-3}{-1}{2} 
												\qquad 
												(adj(A))^t=\matriztres{-3}{7}{-3}{7}{-11}{-1}{-6}{6}{2}
										</me>
					</p>

					<p>
						Escribimos la matriz inversa dividiendo entre el valor del determinante:
					</p>

					<p>
						<me>
							A^{-1}=\matriztres{\sfrac{3}{8}}{-\sfrac{7}{8}}{\sfrac{3}{8}}{-\sfrac{7}{8}}{\sfrac{11}{8}}{\sfrac{1}{8}}{\sfrac{3}{4}}{-\sfrac{3}{4}}{-\sfrac{1}{4}}
						</me>
					</p>

					<p>
						Luego:
					</p>

					<p>
						<me>
							\begin{pmatrix}
							x \\ y \\ z
							\end{pmatrix} = 
							\matriztres{\sfrac{3}{8}}{-\sfrac{7}{8}}{\sfrac{3}{8}}{-\sfrac{7}{8}}{\sfrac{11}{8}}{\sfrac{1}{8}}{\sfrac{3}{4}}{-\sfrac{3}{4}}{-\sfrac{1}{4}} 
							\begin{pmatrix}
							1 \\ -1 \\ 2 
							\end{pmatrix}= 
							\begin{pmatrix}
							2 \\ -2 \\ 1
							\end{pmatrix}
						</me>
					</p>

					<p>
						La solución del sistema es:
					</p>

					<p>
						<me>
							\left. \begin{array}{rrr} x &amp; = &amp; 2  \\ y &amp; = &amp; -2 \\ z &amp;= &amp; 1 \end{array} \right\rbrace
						</me>
					</p>

				</solution>
			</example>
		</subsection>

		<subsection xml:id="sub_metodo-gauss">
			<title>Método de Gauss</title>
			<assemblage>
				<p>
					Un sistema es escalonado cuando cualquier ecuación tiene menos incógnitas que el anterior.
				</p>

				<p>
					El método de Gauss consiste en escalonar el sistema. El proceso es más sencillo si, en lugar de trabajar con las ecuaciones, trabajamos con la matriz ampliada del sistema escalonando esta matriz.
				</p>
			</assemblage>
			
			<p>
				Para escalonar el sistema siguiendo el método de Gauss podemos hacer las siguientes transformaciones en el sistema:
			</p>

			<p>
				<ol>
					<li>
						<p>
							Cambiar el orden de las ecuaciones.
						</p>
					</li>
					<li>
						<p>
							Multiplicar los dos miembros de alguna de las ecuaciones por un número distinto de cero.
						</p>
					</li>
					<li>
						<p>
							Sumar a una ecuación otra ecuación multiplicada por un número.
						</p>
					</li>
				</ol>
			</p>
			<p>
				Cuando terminamos el proceso eliminamos todas las filas donde todos sus elementos son cero y estudiamos el sistema:
			</p>
			<p>
				<ul>
					<li>
						<p>
							Si en alguna de las filas todos los elementos excepto el último (término independiente) son ceros el sistema es incompatible y no tiene solución.
						</p>
					</li>
					<li>
						<p>
							Si no ocurre lo anterior el sistema es compatible:
						</p>
						<p>
							<ul>
								<li>
									<p> 
										Si el número de filas coincide con el número de incógnitas el sistema es compatible determinado y lo resolvemos de abajo hacia arriba.
									</p>
								</li>
								<li>
									Si el número de filas es mayor que el número de incógnitas el sistema es compatible indeterminado. Para resolverlo, pasamos tantas incógitas como sean necesarias de modo que queden las mismas incógnitas que ecuaciones, al otro miembro como un parámetro.
								</li>
							</ul>
						</p>
					</li>
					
				</ul>
			</p>
			<p>
				Vamos a ver como realizar el método de Gauss por medio de algunos ejemplos.
			</p>
			<example>
				<statement>
					<p>
						Resuelve el siguiente sistema de ecuaciones mediante el metodo de Gauss. 
						<me>\begin{sistematres} 
								3x &amp; + &amp; 2y &amp; - &amp; z &amp; = &amp; 4 \\
								x &amp; + &amp; y &amp; + &amp; z &amp; = &amp; 3 \\
								2x &amp; - &amp; y &amp; - &amp; z &amp; = &amp; 0 \\
						\end{sistematres}
						</me>
					</p>
				</statement>
				<solution>
					<p>
						Escribimos la matriz ampliada del sistema de ecuaciones:
					</p>
					<p>
					<me>
						\begin{matrizampliada}
    				3 &amp; 2 &amp; -1 &amp; 4 \\
    				1 &amp; 1 &amp; 1 &amp; 3 \\
    				2 &amp; -1 &amp; -1 &amp; 0 
						\end{matrizampliada}
					</me>
					</p>

					<p>
						Hacemos las siguientes transformaciones:
					</p>

					<p>
						<me>
							\begin{matrizampliada}
							3 &amp; 2 &amp; -1 &amp; 4 \\
							1 &amp; 1 &amp; 1 &amp; 3 \\
							2 &amp; -1 &amp; -1 &amp; 0 
							\end{matrizampliada}
							\begin{array}{c} \\ f_2=3f_2-f_1 \\ f_3=3f_3-2f_1 \end{array}
						</me>
						<me>
							\begin{matrizampliada}
							3 &amp; 2 &amp; -1 &amp; 4 \\
							0 &amp; 1 &amp; 4 &amp; 5 \\
							0 &amp; -7 &amp; -1 &amp; -8 
						\end{matrizampliada}
						\begin{array}{c} \\ \\ f_3=f_3+7f_2 \end{array}
						</me>
						<me>
							\begin{matrizampliada}
							3 &amp; 2 &amp; -1 &amp; 4 \\
							0 &amp; 1 &amp; 4 &amp; 5 \\
							0 &amp; 0 &amp; 27 &amp; 27 
							\end{matrizampliada}
						</me>
					</p>

					<p>
						El sistema es compatible determinado.
					</p>

					<p>
						Escribimos de nuevo el sistema ya escalonado:
					</p>

					<p>
						<me>
							\begin{sistematres}
							3x &amp; + &amp; 2y &amp; - &amp; z &amp; = &amp; 4 \\
								&amp; &amp; y &amp; + &amp; 4z &amp; = &amp; 5 \\
								&amp; &amp; &amp; &amp; 27z &amp; = &amp; 27 \\
							\end{sistematres}
						</me>
					</p>

					<p>
						Resolviendo el sistema de abajo hacia arriba tenemos:
					</p>

					<p>
						<me>
							27z=27 \Rightarrow z=1
						</me> 
						<me>
							y+4z=5 \Rightarrow y+4=5 \Rightarrow y=5-4 \Rightarrow y=1
						</me>
						<me>
							3x+2y-z=4 \Rightarrow 3x+2-1=4 \Rightarrow 3x=4-2+1 \Rightarrow 3x=3 \Rightarrow x=1
						</me>
					</p>

					<p>
						Luego la solución es:
					</p>

					<p>
						<me>
							(x,y,x)=(1,1,1)
						</me>
					</p>
				</solution>
			</example>
				
			<example>
				<statement>
					<p>
						Resuelve el siguiente sistema de ecuaciones mediante el metodo de Gauss. 
						<me>
							\begin{sistematres} 
							2x &amp; + &amp; y &amp; - &amp; z &amp; = &amp; 4 \\
							x &amp; - &amp; y &amp; + &amp; z &amp; = &amp; 5 \\
							5x &amp; - &amp; 2y &amp; + &amp; 2z &amp; = &amp; 19 \\
							\end{sistematres}
						</me>
					</p>	
				</statement>
				<solution>
					<p>
					Escribimos la matriz ampliada del sistema de ecuaciones:
					</p>

					<p>
						<me>
							\begin{matrizampliada}
							2 &amp; 1 &amp; -1 &amp; 4 \\
							1 &amp; -1 &amp; 1 &amp; 5 \\
							5 &amp; -2 &amp; 2 &amp; 19 
							\end{matrizampliada}
						</me>
					</p>

					<p>
						Hacemos las siguientes transformaciones:
					</p>

					<p>
						<me>
							\begin{matrizampliada}
							2 &amp; 1 &amp; -1 &amp; 4 \\
							1 &amp; -1 &amp; 1 &amp; 5 \\
							5 &amp; -2 &amp; 2 &amp; 19 
							\end{matrizampliada}
							\begin{array}{c} f_1 \leftrightarrow f_2 \\ \\  \end{array}
						</me>
						<me>
							\begin{matrizampliada}
							1 &amp; -1 &amp; 1 &amp; 5 \\
							2 &amp; 1 &amp; -1 &amp; 4 \\
							5 &amp; -2 &amp; 2 &amp; 19 
							\end{matrizampliada}
							\begin{array}{c} \\ f_2=f_2-2f_1 \\ f_3=f_3-5f_1 \end{array}
						</me> 
						<me>
							\begin{matrizampliada}
							1 &amp; -1 &amp; 1 &amp; 5 \\
							0 &amp; 3 &amp; -3 &amp; -6 \\
							0 &amp; 3 &amp; -3 &amp; -6 
							\end{matrizampliada}
							\begin{array}{c} \\ \\ f_3=f_3-f_2 \end{array}
						</me>
						<me>
							\begin{matrizampliada}
							1 &amp; -1 &amp; 1 &amp; 5 \\
							0 &amp; 3 &amp; -3 &amp; -6 \\
							0 &amp; 0 &amp; 0 &amp; 0 
							\end{matrizampliada}
						</me>
					</p>

					<p>
						Eliminamos la tercera fila por ser todos sus elementos cero, con lo cual nos quedan dos filas y tres ecuaciones. Por lo tanto, el sistema es compatible indeterminado.
					</p>

					<p>
						Escribimos de nuevo el sistema ya escalonado eliminando la tercera ecuación ya que todos sus elementos son cero.:
					</p>

					<p>
						<me>
							\begin{sistematres}
							x	&amp;	-	&amp;	y	&amp;	+	&amp;	z	&amp;	=	&amp;	5 \\
								&amp;	&amp;	3y	&amp;	-	&amp;	3z	&amp;	=	&amp; -6\\
							\end{sistematres}
						</me>
					</p>
					<p>
						Pasamos una de las incógnitas al otro miembro como un parámetro, en este caso pasamos la <m>z</m> para que en la última ecuación quede solo una incógnita y resolvemos de abajo hacia arriba:
					</p>
					<p>
						<me>
							\begin{sistematres}
							x	&amp;	-	&amp;	y	&amp;	=	&amp;	5 &amp;	-	&amp;	\lambda \\
								&amp;	&amp;	3y	&amp;	=	&amp;	-6	&amp;	+	&amp; 3\lambda\\
							\end{sistematres}
						</me>
					</p>
					<p>
						Resolviendo el sistema de abajo hacia arriba tenemos:
					</p>

					<p>
						<me>
							3y = -6+ 3 \lambda   \Rightarrow y=-2+\lambda
						</me> 
						<me>
							x-y=5-\lambda \Rightarrow x+2-\lambda=5 -\lambda \Rightarrow x=5-\lambda -2+\lambda  \Rightarrow x=3
						</me>
					</p>
					<p>
						La solución es:
					</p>

					<p>
						<me>
							(x,y,x)=(3,-2+\lambda ,\lambda )
						</me>
					</p>
				</solution>
			</example>
			
			<example>
				<statement>
					<p>
						Resuelve el siguiente sistema de ecuaciones mediante el metodo de Gauss. 
						<me>
							\begin{sistematres} 
							x &amp; - &amp; 3y &amp; - &amp; 2z &amp; = &amp; 7 \\
							2x &amp; - &amp; y &amp; + &amp; 15z &amp; = &amp; 3 \\
							x &amp; - &amp; 8y &amp; - &amp; 21z &amp; = &amp; 11 \\
							\end{sistematres}
						</me>
					</p>	
				</statement>
				<solution>
					<p>
					Escribimos la matriz ampliada del sistema de ecuaciones:
					</p>

					<p>
						<me>
							\begin{matrizampliada}
							1 &amp; -3 &amp; -2 &amp; 7 \\
							2 &amp; -1 &amp; 15 &amp; 3 \\
							1 &amp; -8 &amp; -21 &amp; 11 
							\end{matrizampliada}
						</me>
					</p>

					<p>
						Hacemos las siguientes transformaciones:
					</p>

					<p>
						<me>
							\begin{matrizampliada}
							1 &amp; -3 &amp; -2 &amp; 7 \\
							2 &amp; -1 &amp; 15 &amp; 3 \\
							1 &amp; -8 &amp; -21 &amp; 11  
							\end{matrizampliada}
							\begin{array}{c} \\ f_2=f_2-2f_1 \\ f_3=f_3-f_1 \end{array}
						</me> 
						<me>
							\begin{matrizampliada}
							1 &amp; -3 &amp; -2 &amp; 7 \\
							0 &amp; 5 &amp; 19 &amp; -11 \\
							0 &amp; -5 &amp; -19 &amp; 4
							\end{matrizampliada}
							\begin{array}{c} \\ \\ f_3=f_3+f_2 \end{array}
						</me>
						<me>
							\begin{matrizampliada}
							1 &amp; -3 &amp; -2 &amp; 7 \\
							0 &amp; 5 &amp; 19 &amp; -11 \\
							0 &amp; 0 &amp; 0 &amp; -7
							\end{matrizampliada}
						</me>
					</p>

					<p>
						La fila tres tiene todos los términos cero excepto el término independiente, esto nos da la ecuación, <m>0x+0y+0z= -7 \Rightarrow 0=-7</m>, que no tien solución.
					</p>

					<p>
						El sistema es incompatible.
					</p>
				</solution>
			</example>
		</subsection>

		<subsection xml:id="sub_regla-cramer">
			<title>Regla de Cramer</title>
			<assemblage>
				<p>
					El método de Cramer se puede utilizar sólo en el caso de que el sistema sea cuadrado, es decir, el número de incógnitas coincida con el número de ecuaciones y el determinante de la matriz de los coeficientes sea distinto de cero.
				</p>

				<p>
					En este caso el valor de cada incógnita viene dado por la expresión: <m>x_i=\dfrac{|A_i|}{|A|}</m>
				</p>

				<p>
					donde <m>|A_i|</m> representa el determinante que resulta de sustituir en el determinante de la matriz de los coeficientes la columna correspondiente a esa incógnita por los términos independientes.
				</p>
			</assemblage>
			
			<example>
				<statement>
					<p>
					Resolver el siguiente sistema de ecuaciones utilizando el método de Cramer:
					</p>
					<me>
						\begin{cases}
						3x-2y-z=11 \cr
						x+2y-2z=7 \cr
						-3x-y+2z=-13
						\end{cases}
					</me>
				</statement>
				<solution>
					<p>
						Primero calculamos el valor del determinante de la matriz de los coeficientes que llamaremos <m>|A|</m>
					</p>
					<p>
						<me>
							|A| =\begin{vmatrix}
								3 &amp; -2 &amp; -1 \\
								1 &amp; 2 &amp; -2 \\
								-3 &amp; -1 &amp; 2
							\end{vmatrix}=(12-12+1)-(6+6-4)=1-8=-7 \neq 0
						</me> 
						por lo tanto cumple las condiciones para resolverlo por el método de Cramer.
					</p>
		
					<p>
						Calculamos los determinantes de las incógnitas y luego hallamos el valor de las incógnitas.
					</p>
		
					<p>
						<me>|A_x|= \begin{vmatrix}
							11 &amp; -2 &amp; -1 \\
							7 &amp; 2 &amp; -2 \\
							-13 &amp; -1 &amp; 2
							\end{vmatrix}= (44-52+7)-(13+22-14)=-1-20=-21
						</me>
						<me>
							|A_y|=\begin{vmatrix}
							3 &amp; 11 &amp; -1 \\
							1 &amp; 7 &amp; -2 \\
							-3 &amp; -13 &amp; 2
							\end{vmatrix}=(42+66+13)-(21+78+22)=121-121=0
						</me>
						<me>
							|A_z|= \begin{vmatrix}
							3 &amp; -2 &amp; 11 \\
							1 &amp; 2 &amp; 7 \\
							-3 &amp; -1 &amp; -13
							\end{vmatrix}=(-78+42-11)-(-66-21+26)=-47+61=14
						</me>
					</p>
		
					<p>
						Luego:
					</p>
					<me>
						x=\dfrac{-21}{-7}=3 \qquad y=\dfrac{0}{-7}=0 \qquad z=\dfrac{14}{-7}=-2
					</me>		
				</solution>
			</example>
			
		</subsection>

		<exercises>
			<exercise>
				<statement>
					<p>
						Resuelve los siguientes sistemas de ecuaciones mediante el método de la matriz inversa:
					</p>
					<p>
						<ol>
							<li>
								<p>
									<m>\begin{cases} 
										2x+3y+6z=-23 \\
										-4x+2y+z=28 \\
										x+4y+2z=-7 \\
										\end{cases}
									</m>
								</p>
							</li>
							<li>
								<p>
									<m>
										\begin{cases} 
										x+y-3z=-21 \\
										-4x+6y+z=-11 \\
										2x+2y+z=-7 \\
										\end{cases}
									</m>
								</p>
							</li>
						</ol>
					</p>
				</statement>	
				<answer>
					<p>
						<ol>
							<li>
								<p>
									<m>x=-7</m>, <m>y=1</m>, <m>z=-2</m>
								</p>
							</li>
							<li>
								<p>
									<m>x=-2</m>, <m>y=-4</m>, <m>z=5</m>
								</p>
							</li>
						</ol>
					</p>
				</answer>
			</exercise>
			
			<exercise>
				<statement>
					<p>
						En la resolución por el método de Gauss de un sistema de tres ecuaciones con tres incógnitas nos hemos encontrado con la matriz siguiente:
					</p>

					<p>
						<me>
							\begin{matrizampliada}
							3 &amp; -5 &amp; 2 &amp; -5 \\
							0 &amp; 0 &amp; 0 &amp; 0 \\
							0 &amp; 3 &amp; -6 &amp; 6 
							\end{matrizampliada}
						</me>
					</p>

					<p>
						<ol>
							<li>
								<p>
									Explicar, razonadamente, cuál es el carácter del sistema inicial.
								</p>
							</li>
							<li>
								<p>
									Si es compatible, hallar la solución.
								</p>
							</li>
						</ol>
					</p>
				</statement>
				<answer>
					<p>
						<ol>
							<li>
								<p>
									Sistema Compatible Indeterminado.
								</p>
							</li>
							<li>
								<p>
									<m>x= 5+\dfrac{8}{3}\lambda \qquad y=2+2\lambda \qquad z=\lambda</m>
								</p>
							</li>
						</ol>
					</p>
				</answer>
			</exercise>
					
			<exercise>
				<statement>
					<p>
						Resolver los siguientes sistemas por el método de Gauss.
					</p>

					<p>
						<ol>
							<li>
								<p>
									<m>
										\begin{sistematres}
										2x &amp; - &amp; y &amp; + &amp; z &amp; = &amp; 0 \\
										x &amp; + &amp; y &amp; &amp; &amp; = &amp; 1 \\
										x &amp; - &amp; 3y &amp; + &amp; 2z &amp; = &amp; 4
										\end{sistematres}
								</m>
								</p>
							</li>
							<li>
								<p>
									<m>
										\begin{sistematres}
										x &amp; + &amp; 2y &amp; &amp; &amp; = &amp; 1 \\
										2x &amp; + &amp; 3y &amp; - &amp;z &amp; = &amp; 2 \\
										-x &amp; - &amp; y &amp; + &amp; 2z &amp; = &amp; -1
										\end{sistematres}
									</m>
								</p>
							</li>
							<li>
								<p>
									<m>
										\begin{sistematres}
										2x &amp; - &amp; y &amp; + &amp; z &amp; = &amp; 0 \\
										x &amp; + &amp; y &amp; - &amp; z &amp; = &amp; 3 \\
										x &amp; - &amp; 2y &amp; + &amp; 2z &amp; = &amp; -3
										\end{sistematres}
									</m>
								</p>
							</li>
							<li>
								<p>
									<m>
										\begin{sistematres}
										3x &amp; - &amp; 5y &amp; + &amp; 2z &amp; = &amp; 4 \\
										2x &amp; - &amp; 5y &amp; + &amp; 3z &amp; = &amp; 1 \\
										x &amp; + &amp; 3y &amp; - &amp; 4z &amp; = &amp; 0
										\end{sistematres}
									</m>
								</p>
							</li>
						</ol>
					</p>
				</statement>
				<answer>
					<p>
						<ol>
							<li>
								<p>
									<m>(x,y,z)=(-\frac{5}{2} ,\frac{7}{2} ,\frac{17}{2} )</m>
								</p>
							</li>
							<li>
								<p>
									<m>(x,y,z)=( 1,0 , 0)</m>
								</p>
							</li>
							<li>
								<p>
									<m>(x,y,z)=( 1,2+\lambda ,\lambda )</m>
								</p>
							</li>
							<li>
								<p>
									Sistema incompatible.
								</p>
							</li>
						</ol>
					</p>
				</answer>	
			</exercise>	
			
			<exercise>
				<statement>
					<p>
						Hallar la solución del sistema de ecuaciones 
						<m>
							\begin{sistematres}
							x &amp; + &amp; 2y &amp; + &amp;3z &amp; = &amp; 0 \\
							x &amp; + &amp; 4y &amp; + &amp; 9z &amp; = &amp; 2
							\end{sistematres}
						</m> 
						que además satisface que la suma de los valores correspondientes a cada una de las incógnitas es 4.
					</p>
				</statement>
				<answer>
					<p>
						<m>(x,y,z)=(13 ,-14 ,5 )</m>
					</p>
				</answer>
			</exercise>
		</exercises>
	</section>
