<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<section xml:id="sec_calculo-analitico-limites">
	<title>Cálculo analítico de límites</title>
	<p>
			Ahora vamos a calcular los límites de funciones analíticamente. Para ello vamos a dar dos límites importantes y las leyes de los límites.
		</p>
	<assemblage>
		<title>Dos límites importantes</title>
	
		<p>
			<me>
				\limite{a}{c}=c
			</me> 
			<me>
				\limite{a}{x}=a
			</me>
		</p>
	</assemblage>
		<p>
			<term>Leyes de los límites</term>
		</p>

		<p>
			Supongamos que <m>\limite{a}{f(x)}=L</m> y <m>\limite{a}{g(x)}=M</m> y sea <m>c</m> una constante, entonces:
		</p>

		<p>
			<ul>
				<li>
					<p>
						<m>\limite{a}{\left[ f(x)+g(x)\right]}=\limite{a}{f(x)}+\limite{a}{g(x)} = L + M</m>
					</p>
				</li>

				<li>
					<p>
						<m>\limite{a}{\left[f(x)-g(x)\right]}=\limite{a}{f(x)}-\limite{a}{g(x)} = L - M</m>
					</p>
				</li>

				<li>
					<p>
						<m>\limite{a}{\left[c \cdot f(x)\right]}=c \cdot \limite{a}{f(x)} = c \cdot L</m>
					</p>
				</li>

				<li>
					<p>
						<m>\limite{a}{\left[ f(x) \cdot g(x)\right]}=\limite{a}{f(x)}\cdot \limite{a}{g(x)}= L \cdot M</m>
					</p>
				</li>

				<li>
					<p>
						<m>\limite{a}{\dfrac{f(x)}{g(x)}}=\dfrac{\limite{a}{f(x)}}{\limite{a}{g(x)}} = \dfrac{L}{M} \text{ si } M \neq 0</m>
					</p>
				</li>

				<li>
					<p>
						<m>\limite{a}{\left[ f(x) \right]^n}=\left[ \limite{a}{f(x)}\right]^n = L^n</m>
					</p>
				</li>

				<li>
					<p>
						<m>\limite{a}{\sqrt[n]{f(x)}}=\sqrt[n]{\limite{a}{f(x)}}=\sqrt[n]{L}</m>
					</p>
				</li>

			</ul>
		</p>

		<example>
			<statement>
				<p>
					Calcular los siguientes límites:
				</p>
				<p>
					<m>\limite{3}{\left( 2 \sqrt{x+1} \right)}</m>
				</p>
				<p>
					<m>\limite{3}{\dfrac{x^2+1}{x-3}}</m>
				</p>
				<p>
					<m>\limite{1}{\dfrac{x^2-1}{x-1}}</m>
				</p>
				<p>
					<m>\limite{2}{\left( \dfrac{x+1}{x} \right)^{\frac{x-2}{x}}}</m>
				</p>
			</statement>
			<solution>
				<p>
					Para hallar el límite sustituimos la <m>x</m> por el valor al cual tiende el límite.
				</p>

				<p>
					<me>
						\limite{3}{\left( 2 \sqrt{x+1} \right)}=  \left( 2 \sqrt{3+1} \right)  = 4
					</me> 
					<me>
						\limite{3}{\dfrac{x^2+1}{x-3}}= \dfrac{3^2+1}{3-3}   = \dfrac{10}{0} = \infty
					</me> 
					<me>
						\limite{1}{\dfrac{x^2-1}{x-1}}  = \dfrac{1^2-1}{1-1}  = \left[\dfrac{0}{0}\right]_{\text{Indet.}}
					</me> 
					<me>
						\limite{2}{\left( \dfrac{x+1}{x} \right)^{\frac{x-2}{x}}}  =\left( \dfrac{2+1}{2} \right)^{\frac{2-2}{2}}  =\left( \dfrac{3}{2} \right)^{0}  =1
					</me>
				</p>
			</solution>
		</example>
		
		<example>
			<statement>
				<p>
					Dada la función <m>f(x)=\begin{cases} 2^x+1 &amp; x \leq 0 \\ -3x+2 &amp; 0 &lt;x &lt; 2 \\  \dfrac{-2x}{x-1} &amp; x \geq 2\end{cases}</m>, calcular los siguientes límites:
				</p>
				
				<p>
					<ol>
						<li>
							<p>
								<m>\limite{-1}{f(x)}</m>
							</p>
						</li>
						<li>
							<p>
								<m>\limite{0}{f(x)}</m>
							</p>
						</li>
						<li>
							<p>
								<m>\limite{1}{f(x)}</m>
							</p>
						</li>
						<li>
							<p>
								<m>\limite{2}{f(x)}</m>
							</p>
						</li>
					</ol>
				</p>
			</statement>
			<solution>
				<p>
					<ol>
						<li>
							<p>
								<m>\limite{-1}{f(x)}= 2^{-1}+1=\dfrac{3}{2}</m>
							</p>
						</li>
						<li>
							<p>
								<m> \left. \begin{array}{l} \limite{0^{-}}{f(x)} = 2^0+1
										=2 \\ \limite{0^{+}}{f(x)}= -3 \cdot 0 +2 = 2 
										\end{array} \right\rbrace \Rightarrow \limite{0}{f(x)}=2</m>
							</p>
						</li>
						<li>
							<p>
								<m>\limite{1}{f(x)}=-3 \cdot 1 +2 = -1</m>
							</p>
						</li>
						<li>
							<p>
								<m>\left. \begin{array}{l} \limite{2^{-}}{f(x)} = -3 \cdot 2 +2
									=-4 \\ \limite{2^{+}}{f(x)}= \dfrac{-2 \cdot 2}{2-1} = -4 
									\end{array} \right\rbrace \Rightarrow \limite{2}{f(x)}=-4</m>
							</p>
						</li>
					</ol>
				</p>
			</solution>
		</example>

	
		

		

		
		
	</section>
