<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

	<section xml:id="derivada-funcion-punto">
		<title>Derivada de una función en un punto</title>

		<p>
			Si en la tasa de variación media acercamos el punto <m>b</m> al punto <m>a</m> infinitamente, es decir si <m>b-a \rightarrow 0</m>, esta se convertirá en la tasa de variación instantanea. Esto es lo que denominaremos derivada de una función en un punto.
		</p>
		
		<assemblage>
			<title>Derivada de una función en un punto</title>
		
			<p>
				La derivada de una función en un punto <m>a</m> se llama <m>f'(a)</m> o <m>\dfrac{dy}{dx}</m> y es igual a:
			</p>

			<p>
				<me>f'(a)=\lim_{x \rightarrow a} \dfrac{f(x)-f(a)}{x-a}</me>
			</p>

			<p>
				si este límite existe y es finito.
			</p>
		</assemblage>
		<p>
			Si en la fórmula anterior hacemos que <m>x-a = h \Rightarrow \begin{cases} x=a+h \\ h \rightarrow 0 \end{cases}</m>
		</p>

		<p>
			Y la fórmula anterior quedaría de la siguiente forma:
		</p>

		<p>
			<me>f'(a)=\lim_{h \to 0} \dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}</me>
		</p>
		<example>
			<statement>
				<p>
					Hallar la derivada de la función <m>f(x)=x^2+2x-2</m> en el punto <m>x=1</m>
				</p>
			</statement>
			<solution>
				<p>
					Vamos a calcular la derivada mediante las dos fórmulas anteriores para comprobar que el resultado es el mismo.
				</p>

				<p>
					Aplicando la primera fórmula:
				</p>

				<p>
					<me>f(1)= 1^2+2\cdot 1 -2 = 1</me>
				</p>

				<p>
					y por lo tanto
				</p>

				<p>
					<me>f'(1)=\lim_{x \rightarrow 1} \dfrac{(x^2+ 2x-2) -1 }{x-1}= \lim_{x \rightarrow 1} \dfrac{x^2+ 2x-3 }{x-1} = \lim_{x \rightarrow 1} \dfrac{\cancel{(x-1)}(x+3) }{\cancel{x-1}}= 4</me>
				</p>

				<p>
					Aplicando la segunda expresión:
				</p>

				<p>
					Calculamos <m>f(1)</m> y <m>f(1+h)</m>
				</p>

				<p>
					<me>f(1)=1^2+2\cdot 1 -2 = 1</me>
				</p>

				<p>
					<me>f(1+h)=(1+h)^2+2(1+h)-2= 1+2h+h^2+2+2h-2= h^2+4h+1</me>
				</p>

				<p>
					Hallamos el límite:
				</p>

				<p>
					<me>\displaystyle f'(1)=\lim_{h \to 0} {\dfrac{h^2+4h+1-1}{h}}= \lim_{h \to 0 } {\dfrac{h^2+4h}{h}}=\lim_{h \to 0} {\dfrac{\cancel{h}(h+4)}{\cancel{h}}}=\lim_{h \to 0} (h+4) = 4</me>
				</p>

				<p>
					La derivada de <m>f(x)</m> en el punto <m>x=1</m> vale <m>4</m>.
				</p>
			</solution>
		</example>
		

		


		<subsection xml:id="interpretacion-geometrica-1">
			<title>Interpretación geométrica</title>

			<p>
				La derivada de una función en un punto coincide con la pendiente de la recta tangente a la gráfica de la función en dicho punto. <m>f'(a)=</m> pendiente de la recta tangente.
			</p>

		</subsection>
	</section>
