<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

	<section xml:id="derivadas-laterales">
		<title>Derivadas laterales</title>

		<p>
			La derivada de una función en un punto es un límite, por lo tanto, para que exista la derivada de una función en un punto tienen que existir los límites laterales y ser iguales.
		</p>
		<assemblage>
			<title>Derivadas laterales</title>
		
			<p>
				Las derivadas laterales de una función en un punto son:
			</p>

			<p>
				<ul>
					<li>
						<p>
							Derivada por la derecha: <me>f'(a^+)=\lim_{h \rightarrow 0^+} \dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}</me>
						</p>
					</li>

					<li>
						<p>
							Derivada por la izquierda: <me>f'(a^-)=\lim_{h \rightarrow 0^-} \dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}</me>
						</p>
					</li>

				</ul>
			</p>
		</assemblage>
			<p>
				Para que exista la derivada de la función en el punto tienen que existir ambas derivadas y ser iguales.
			</p>
		
		<example>
			<statement>
				<p>
					Hallar las derivadas laterales de la función <m>f(x)=\begin{cases} x^2+1 &amp; x \leq 1 \\ 2x &amp; x &gt; 1 \end{cases}</m> en el punto <m>x=1</m>
				</p>
			</statement>
			<solution>
				<p>
					Primero hallamos cuanto vale <m>f(1)</m> y luega hallamos sus derivadas laterales.
				</p>
				
				<p>
					<m>f(1)=1^2+1 = 2</m>
				</p>

				<p>
					<m>\displaystyle f'(1^+)=\lim_{h \rightarrow 0^+} \dfrac{2(1+h)-2}{h}= \lim_{h \rightarrow 0^+} \dfrac{2+2h-2}{h}=\lim_{h \rightarrow 0^+} \dfrac{2\cancel{h}}{\cancel{h}}= 2</m>
				</p>

				<p>
					<m>\displaystyle f'(1^-)=\lim_{h \rightarrow 0^-} \dfrac{((1+h)^2+1) -2}{h}= \lim_{h \rightarrow 0^-} \dfrac{1+2h+h^2+1-2}{h}=\lim_{h \rightarrow 0^-} \dfrac{\cancel{h}(h+2)}{\cancel{h}}= 2</m>
				</p>

				<p>
					Luego existe la derivada de la función en el punto y es igual a <m>2</m> : <m>f'(1)=2</m>
				</p>
			</solution>
		</example>
		
		<subsection xml:id="derivabilidad-y-continuidad">
			<title>Derivabilidad y continuidad</title>

			<p>
				Para que una función sea derivable en un punto <m>x=a</m> la función tiene que ser continua en ese punto.
			</p>

			<p>
				Esta es la condición necesaria pero no suficiente para que una función sea derivable en un punto.
			</p>

			<p><ul>
				<li>
							<p>
				<term>Si una función en un punto es continua entonces puede ser derivable o no ser derivable.</term>
			</p>
				</li>

				<li>
							<p>
				<term>Si una función no es continua en un punto entonces no es derivable.</term>
			</p>
				</li>

			</ul></p>

			<p>
				Estudiar la continuidad y derivabilidad de la función <m>f(x)=3x+|x+3|</m> en el punto <m>x=-3</m> Para calcular la continuidad y derivabilidad de esta función vamos a expresarla como una función definida a trozos.
			</p>

			<p>
				<m>f(x)=3x+|x+3| = \begin{cases} 2x-3 &amp; x &lt; -3 \\ 4x+3 &amp; x \geq -3 \end{cases}</m>
			</p>

			<p>
				Estudiamos la continuidad:
			</p>

			<p>
				<me>f(-3)= 4\cdot(-3) +3 = -9</me>
			</p>

			<p>
				<me>\displaystyle \left. \begin{array}{l} \displaystyle \lim_{x \rightarrow 3^-} (2x-3) = -9 \\ \displaystyle \lim_{x \rightarrow 3^+} (4x+3) = -9 \end{array} \right\rbrace \Rightarrow \lim_{x \rightarrow 3} f(x) = -9</me>
			</p>

			<p>
				Como vemos existe la función y el límite en el punto y además son iguales, por lo tanto, la función es continua en el punto <m>x=-3</m>. Por lo tanto, la función puede ser derivable en dicho punto.
			</p>

			<p>
				A continuación, estudiamos su derivabilidad:
			</p>

			<p>
				<me>\displaystyle \left. \begin{array}{l}\displaystyle  f'(-3^-) = \lim_{ h \rightarrow 0^-} \dfrac{(2(-3+h)-3)-(-9)}{h} = \lim_{ h \rightarrow 0^-} \dfrac{2\cancel{h}}{\cancel{h}}= 2 \\ \displaystyle f'(-3^+)= \lim_{ h \rightarrow 0^+} \dfrac{(4(-3+h)+3)-(-9)}{h} = \lim_{ h \rightarrow 0^+} \dfrac{4\cancel{h}}{\cancel{h}}= 4 \end{array} \right\rbrace \Rightarrow \nexists f'(-3)</me>
			</p>

			<p>
				La función no es derivable, ya que las derivadas laterales son distintas.
			</p>

			<p>
				Sea <m>f(x)=\dfrac{|x|}{x^2+1}</m>. Estudiar la continuidad y derivabilidad de <m>f(x)</m>.
			</p>

			<p>
				•
			</p>

			<p>
				Calcula el valor de <m>a</m> y de <m>b</m> para que la función <m>f(x)=\left\{\begin{array}{cc} {x^{3} -x} &amp; {x\le 0} \\ {ax+b} &amp; {x&gt;0} \end{array}\right.</m>sea continua y derivable. Hacer la representación gráfica.
			</p>

			<p>
				<m>\begin{cases} a=-1\\ b=0 \end{cases} \rightarrow f(x)=\left\{\begin{cases} {x^{3} -x} &amp; {x\le 0} \\ {-x} &amp; {x&gt;0} \end{cases}\right.</m>
			</p>

		</subsection>
	</section>
