<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- Generated by Pandoc using pretext.lua -->
<section xml:id="distancia-punto-elemento-espacio">
		<title>Distancia de un punto a otro elemento del espacio</title>


	<subsection xml:id="distancia-dos-puntos">
		<title>Distancia entre dos puntos</title>
		<assemblage>
			<p>
				La distancia entre dos puntos <m>A(x_a,y_a,z_a)</m> y <m>B(x_b,y_b,z_b)</m> es igual al módulo del vector que une dichos puntos:
			</p>

			<p>
				<me>d(A,B)= |\vector{AB}|= \sqrt{(x_b-x_a)^2+(y_b-y_a)^2+(z_b-z_a)^2}</me>
			</p>
		</assemblage>
			
		<example>
			<statement>
				<p>
					Hallar la distancia entre los puntos <m>A(1,-1,2)</m> y <m>B(0,2,1)</m>.
				</p>
			</statement>
			<solution>
				<p>
					<me>d(A,B)=\sqrt{(0-1)^2+(2-(-1))^2+(1-2)^2}= \sqrt{11}</me> unidades.
				</p>
			</solution>
		</example>
	</subsection>

	<subsection xml:id="distancia-punto-recta">
		<title>Distancia de un punto a una recta</title>
		<assemblage>
			<p>
				La distancia de un punto <m>P</m> a una recta <m>r</m> es la mínima distancia que hay entre ellos. Coincide con la distancia que hay desde el punto <m>P</m> al punto <m>Q</m>, proyección de <m>P</m> sobre la recta.
			</p>
		</assemblage>
		<p>
			Podemos calcular esta distancia de dos formas:
		</p>

		<p>
			<ol>
				<li>
					<p>
						Hallando la distancia desde el punto <m>P</m> al punto <m>Q</m> que es proyección del punto <m>P</m> sobre la recta <m>r</m>.
					</p>

					<p>
						<me>d(P,r)=d(P,Q)</me>
					</p>
				</li>

				<li>
					<p>
						Mediante la fórmula:
					</p>

					<p>
						<me>d(P,r)=\dfrac{|\vector{AP} \times \vector{v}|}{|\vector{v}|}</me>
					</p>

					<p>
						siendo <m>A</m> un punto cualquiera de la recta y <m>\vec{v}</m> el vector director de la recta.
					</p>
				</li>

			</ol>
		</p>
			
		<example>
			<statement>
				<p>
					Hallar la distancia del punto <m>P(0,2,1)</m> a la recta <m>r \equiv \begin{cases} x=-1+3\lambda \\ y = -3+2\lambda \\ z= 2-\lambda \end{cases}</m> 
				</p>
			</statement>
			<solution>
				<p>
					Utilizaremos los dos métodos para que sirva de ejemplo.
				</p>
				<p>
					<ol>
						<li>
							<p>
								Vamos a calcular el punto <m>Q</m> proyección del punto sobre la recta.
							</p>

							<p>
								<ul>
									<li>
										<p>
											<m>\pi \bot r \Rightarrow 3x+2y-z+D=0</m>
										</p>

										<p>
											<m>P \in \pi \Rightarrow 3\cdot 0 +2 \cdot 2 - 1 +D =0 m\Rightarrow D=-3</m>
										</p>

										<p>
											<m>\pi \equiv 3x+2y-z-3=0</m>
										</p>
									</li>

									<li>
										<p>
											Corte de <m>\pi</m> y <m>r \Rightarrow 3(-1+3\lambda)+2(-3+2\lambda)-(2-\lambda)-3=0 \Rightarrow \lambda = 1</m>
										</p>

										<p>
											<m>Q(2,-1,1)</m>
										</p>
									</li>
								</ul>
							</p>

							<p>
								<m>d(P,r)=d(P,Q)=\sqrt{(2-0)^2+(-1-2)^2+(1-1)^2}= \sqrt{13}</m> unidades.
							</p>
						</li>

						<li>
							<p>
								Ahora utilizaremos la fórmula:
							</p>

							<p>
								Tomamos un punto cualquiera de la recta y hallamos el vector que une este punto con el punto <m>P</m>.
							</p>

							<p>
								<m>A(-1,-3,2) \Rightarrow \vector{AP}=(-1,-5,1)</m>
							</p>

							<p>
								Hallamos el módulo del producto vectorial de este vector por el vector director de la recta: <m>\vec{v}= (3,2,-1)</m>
							</p>

							<p>
								<m>\vector{AP} \times \vector{v} = \begin{vmatrix}
									\vec{i} &amp; \vec{j} &amp; \vec{k} \\ -1 &amp; -5 &amp; 1 \\ 3 &amp; 2 &amp; -1 
									\end{vmatrix} = 3\vec{i}+2\vec{j}+13\vec{k}</m>
							</p> 
							<p>
								<m>|\vector{AP} \times \vector{v}|=\sqrt{3^2+2^2+13^2}=\sqrt{182}</m>
							</p>

							<p>
								Hallamos el módulo del vector director de la recta.
							</p>

							<p>
								<m>|\vec{v}|= \sqrt{3^2+2^2+(-1)^2}=\sqrt{14}</m>
							</p>

							<p>
								La distancia será:
							</p>

							<p>
								<m>d(P,r)=\dfrac{\sqrt{182}}{\sqrt{14}}=\sqrt{13}</m> unidades.
							</p>
						</li>

					</ol>
				</p>
			</solution>
		</example>	

	</subsection>

	<subsection xml:id="distancia-punto-plano">
		<title>Distancia de un punto a un plano</title>
		<aseemblage>
			<p>
				La distancia de un punto <m>P</m> a un plano <m>\pi</m> es la mínima distancia que hay entre ellos. Coincide con la distancia que hay desde el punto <m>P</m> al punto <m>Q</m>, proyección de <m>P</m> sobre el plano.
			</p>
		</aseemblage>
		
		<p>
			Podemos calcular esta distancia de dos formas:
		</p>

		<p>
			<ol>
				<li>
					<p>
						Hallando la distancia desde el punto <m>P</m> al punto <m>Q</m> que es proyección del punto <m>P</m> sobre el plano <m>\pi</m>.
					</p>

					<p>
						<me>d(P,r)=d(P,Q)</me>
					</p>
				</li>

				<li>
					<p>
						Mediante la fórmula:
					</p>

					<p>
						<me>d(P,\pi)=\dfrac{|A\cdot x_p+B \cdot y_p+C\cdot z_p+D|}{\sqrt{A^2+B^2+C^2}}</me>
					</p>

					<p>
						siendo <m>A</m> un punto cualquiera de la recta y <m>\vec{v}</m> el vector director de la recta.
					</p>
				</li>

			</ol>
		</p>

		<example>
			<statement>
				<p>
					Hallar la distancia del punto <m>P(1,-1,1)</m> al plano <m>\pi \equiv x+2y+2z-10=0</m> Vamos a utilizar los dos métodos.
				</p>
			</statement>
			<solution>
				<p>
					<ol>
						<li>
							<p>
								Hallamos la proyección del punto sobre el plano.
							</p>

							<p>
								<ul>
									<li>
										<p>
											<m>r \bot \pi</m> y <m>P \in r \Rightarrow r\equiv \begin{cases} x= 1+\lambda \\ y = -1 +2\lambda \\ z= 1+2\lambda \end{cases}
											</m>
										</p>
									</li>

									<li>
										<p>
											Corte de la recta y el plano: <m>(1+\lambda)+2(-1 +2\lambda)+2(1+2\lambda) -10=0 \Rightarrow \lambda = 1</m>
										</p>
									</li>

									<li>
										<p>
											<m>Q(2,1,3)</m>
										</p>
									</li>

								</ul>
							</p>

							<p>
								La distancia del punto al plano es:
							</p>

							<p>
								<m>d(P,\pi)=d(P,Q)=\sqrt{(2-1)^2+(1-(-1))^2+(3-1)^2}= 3</m> u.
							</p>
						</li>

						<li>	
							<p>
								Aplicamos la fórmula:
							</p>

							<p>
								<m>d(P,\pi)=\dfrac{|1+2\cdot (-1)+2\cdot 1 -10|}{\sqrt{1^2 +2^2+2^2}}=\dfrac{9}{3}= 3</m> u.
							</p>
						</li>

					</ol>
				</p>
			</solution>
		</example>	
	</subsection>
</section>

	
