<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<section xml:id="sec_producto-esc" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <title>Producto Escalar</title>
  <introduction>
    <p>
      En esta sección veremos el producto escalar de dos vectores, sus propiedades y sus aplicaciones.
    </p>
    </introduction>
    <assemblage xml:id="ass_producto-escalar">
      <title>Producto escalar</title>
      <p>
        El producto escalar de dos vectores <m>\vec{v}</m> y <m>\vec{w}</m> es el número que resulta de multiplicar sus módulos por el coseno del ángulo que forman dichos vectores.
      </p>
      <p>
        <me>\vec{v} \cdot \vec{w}= \left| \vec{v} \right| \cdot \left| \vec{w} \right| \cdot \cos \alpha </me>
      </p>
    </assemblage>

  <subsection>
    <title>Propiedades del producto escalar</title>
    <p>
      <ol marker="1)">
        <li>
          <p>
            El producto escalar de un vector por sí mismo es igual a cuadrado del producto de su módulo: <m>\vec{v} \cdot \vec{v}= \left| \vec{v} \right|^2 </m>
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            Propiedad conmutativa: <m>\vec{v} \cdot \vec{w}=\vec{w} \cdot \vec{v}</m>
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            Propiedad distributiva respecto de la suma: <m>\vec{u} \cdot (\vec{v} + \vec{w})=\vec{u} \cdot \vec{v}+\vec{u} \cdot \vec{w}</m>
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            Propiedad distributiva respecto al producto por números reales: <m>\left( k \vec{v} \right) \cdot  \vec{w}=k \left(\vec{v} \cdot \vec{w} \right)</m>
          </p>
        </li>
      </ol>
    </p>
  </subsection>

  <subsection>
    <title>Expresión analítica del producto escalar</title>

    <assemblage xml:id="ass_expresion-analitica-producto-escalar">
      <p>
        En una base ortonormal <m>\left\lbrace \vec{i},\vec{j},\vec{k}\right\rbrace </m> el producto escalar viene dado por:
      </p>
      <p>
        <me>\begin{cases}\vec{u}:(u_1,u_2,u_3) \\ \vec{v}:(v_1,v_2,v_3) \end{cases} \rightarrow \vec{u} \cdot \vec{v} = u_1 \cdot v_1 + u_2 \cdot v_2 + u_3 \cdot v_3</me>
      </p>
    </assemblage>

    <example xml:id="exa_expresion-analitica-producto-escalar">
      <statement>
        <p>
          Hallar el producto escalar de los siguientes vectores: <m>\vec{u}=(2,-1,3)</m> y <m>\vec{v}=(-1,-3,1)</m>
        </p>
      </statement>
      <solution>
        <p>
          <m>\vec{u} \cdot \vec{v}=(2,-1,3) \cdot (-1,-3,1) = 2 \cdot (-1) + (-1) \cdot (-3) + 3 \cdot 1 = 4</m>
        </p>
      </solution>
    </example>
  </subsection>

  <subsection xml:id="sub_aplicaciones-producto-escalar">
    <title>Aplicaciones del producto escalar</title>
    <p>
      <ol marker="1)">
        <li>
          <p>
            <em>Perpendicularidad :</em>  Dos vectores son perpendiculares si y solo si su producto escalar <m>0</m>.
          </p>
          <me> \vec{u}\perp \vec{v}\longleftrightarrow \vec{u}\cdot \vec{v}=0</me>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>Modulo de un vector: </em>
          </p>
          <me>\begin{cases}\vec{u}\cdot \vec{u}= |\vec{u}|^2 \\\vec{u}\cdot \vec{u}= u_1^2+u_2^2+u_3^2\end{cases}\rightarrow |\vec{u}|=\sqrt{u_1^2+u_2^2+u_3^2}</me>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>Cálculo de ángulos: </em>
          </p>
          <me>\begin{cases}\vec{u} \cdot \vec{v}= \left| \vec{u} \right| \cdot \left| \vec{v} \right| \cdot \cos \alpha \\ \vec{u}\cdot \vec{v} = u_1 \cdot v_1 + u_2 \cdot v_2 + u_3 \cdot v_3 \end{cases}\rightarrow \cos \alpha= \dfrac{ u_1 \cdot v_1 + u_2 \cdot v_2 + u_3 \cdot v_3}{|\vec{u}||\vec{v}|}</me>
        </li>
      </ol>
    </p>

    <example xml:id="exa_aplicaciones-producto-escalar">
      <statement>
        <p>
          ¿Puede haber dos vectores <m>\vec{u}</m> y <m>\vec{v}</m> de <m>\R^3</m> tales que <m>\vec{u} \cdot \vec{v} = 3</m> , <m>\left| \vec{u} \right|= 1</m>  y <m>\left| \vec{u} \right|= 2</m> ? 
        </p>
      </statement>
      <solution>
        <p>
          Teniendo en cuenta que:<m>\vec{u} \cdot \vec{v}= \left| \vec{u} \right| \cdot \left| \vec{v} \right| \cdot \cos \alpha</m>
        </p>
        <me>3=1\cdot 2 \cdot \cos \alpha \Rightarrow \cos \alpha = \dfrac{3}{2}</me>
        <p>
          Y esto es imposible ya que <m>-1 \leq \cos \alpha \leq 1</m> 
        </p>
      </solution>
    </example>

    <example xml:id="exa_vectores-ortogonales">
      <statement>
        <p>
          Prueba que si dos vectores <m>\vec{u}</m> y <m>\vec{v}</m> tienen el mismo módulo, entonces los vectores <m>\vector{u+v}</m> y <m>\vector{u-v}</m> son ortogonales.
        </p>
      </statement>
      <solution>
        <p>
          Si dos vectores son ortogonales(perpendiculares) su producto escalar es cero.
        </p>
        <me>(\vector{u+v}) \cdot (\vector{u-v})=(\vec{u}+\vec{v})\cdot (\vec{u}-\vec{v})=\vec{u}\cdot \vec{u}-\vec{u} \cdot \vec{v}+\vec{v} \cdot \vec{u} - \vec{v} \cdot \vec{v}= \left| \vec{u} \right|^2- \left| \vec{v} \right|^2=0</me>
        <p>
          ya que los módulos son iguales.
        </p>
      </solution>
    </example>

    <example xml:id="exa_producto-escalar">
      <statement>
        <p>
          Dados los vectores <m> \vec{u}=(0,-1,0)</m> , <m> \vec{v}=(-1,-2,0)</m>  y <m> \vec{w}=(-4,1,1)</m> , efectuar las siguientes operaciones:
        </p>
        <p>
          <ol marker="a)">
            <li>
              <p>
                <m> \vec{u} \cdot (\vec{w}-\vec{v})</m>
              </p>
            </li>
            <li>
              <p>
                <m> -\vec{w} \cdot (2\vec{u}+\vec{v})</m>
              </p>
            </li>
            <li>
              <p>
                <m> 3\vec{w} \cdot (-2\vec{u}+\vec{v})</m> 
              </p>
            </li>
            <li>
              <p>
                <m> (2\vec{u}+\vec{v}) \cdot (-\vec{w})</m>
              </p>
            </li>
          </ol>
        </p>
      </statement>
      <solution>
        <p>
          <ol marker="a)">
            <li>
              <p>
                <m> \vec{u} \cdot (\vec{w}-\vec{v})  =(0,-1,0) \cdot (-3,3,1)   = 0 \cdot (-3)+(-1) \cdot 3 +0 \cdot 1   = -3</m>
              </p>
            </li>
            <li>
              <p>
                <m> -\vec{w} \cdot (2\vec{u}+\vec{v})  = (4,-1,-1) \cdot (-1,-4,0)  = 4 \cdot (-1) + (-1) \cdot (-4) + 1 \cdot 0  = 0</m>
              </p>
            </li>
            <li>
              <p>
                <m> 3\vec{w} \cdot (-2\vec{u}+\vec{v})  = (-12,3,3) \cdot (-1,0,0)  = (-12) \cdot (-1) + 3 \cdot 0 + 3 \cdot 0  = 12 </m> 
              </p>
            </li>
            <li>
              <p>
                <m> (2\vec{u}+\vec{v}) \cdot (-\vec{w})  = (-1,-4,0) \cdot (4,-1,-1)  = (-1) \cdot 4 + (-4) \cdot (-1) + 0 \cdot 1  = 0</m>
              </p>
            </li>
          </ol>
        </p>
      </solution>
    </example>

    <example xml:id="exa_angulo-vectores">
      <statement>
        <p>
          Hallar el ángulo que forman los vectores:
        </p>
        <p>
          <ol marker="a)">
            <li>
              <p>
                <m> \vec{u}=(-2,3,0)</m>  y <m> \vec{v}=(0,1,-1)</m> 
              </p>
            </li>
            <li>
              <p>
                <m> \vec{u}=(3,1,2)</m>  y <m> \vec{v}=(0,-1,-1)</m>
              </p>
            </li>
          </ol>
        </p>
      </statement>
      <solution>
        <p>
          <ol marker="a)">
            <li>
              <p>
                <m> \cos \alpha = \dfrac{\vec{u}\cdot \vec{v}}{\left|\vec{u}\right|  \left|\vec{v}\right|}  = \dfrac{(-2) \cdot 0 + 3 \cdot 1 + 0 \cdot (-1) }{\sqrt{(-2)^2+3^2+0^2}\sqrt{0^2+1^2+(-1)^2}}   = \dfrac{3}{\sqrt{26}} </m> 
              </p>
              <p>
                <m> \alpha = \arccos \dfrac{3}{\sqrt{26}}  = 53,96^{\circ}</m>
              </p>
            </li>
            <li>
              <p>
                <m> \cos \alpha = \dfrac{\vec{u}\cdot \vec{v}}{\left|\vec{u}\right|  \left|\vec{v}\right|}  = \dfrac{3 \cdot 0 + 1 \cdot (-1) + 2 \cdot (-1) }{\sqrt{3^2+1^2+2^2}\sqrt{0^2+(-1)^2+(-1)^2}}   = \dfrac{-3}{\sqrt{28}} </m> 
              </p>
              <p>
                <m> \alpha = \arccos \dfrac{-3}{\sqrt{28}}  = 124,54^{\circ}</m>
              </p>
            </li>
          </ol>
        </p>
      </solution>
    </example>

  </subsection>
</section>









